靈機觀禪師語錄卷三

嗣法門人　成恒　元林　超卓　超啟　等編

勘辨

僧同安參見問云砥柱聖凡關捩子黑風吹倒意如何師云黑風吹倒意如何且止如何是聖凡關捩子安進步作抱勢師便與拓開云推倒了也安一喝師便掌云者掌又作麼生安乃打傍僧云者掌該是你喫師云捉敗了也安亦云捉敗了也師云將謂將謂只端參次云素手見和尚師云本來無一物說甚素手端云鼓粥飯氣作麼師云汝又來吐酸端云也要和尚知師云氣息不堪端云蒼天蒼天師云真箇受屈。

璨衲參師問你是那裏人衲云興化師云壺公山為甚生在興化衲云為伊不生別處師云端的在甚處衲便喝師云我者裏一喝不作一喝用汝又作麼生衲云特來禮拜和尚師云請坐喫茶。

僧參師問那裏來僧云德清師云到者裏作甚麼僧云要到杭州去師云不許借路經過僧無語師問眾既不許借路經過者僧為甚又到者裏法立書記云官不容鍼私通車馬師云露柱為甚麼懷胎立云和尚莫瞞人好師云作麼是你不瞞底立拂袖便行。

僧參師問你從那裏來僧云曹溪師云還識六祖大師面目麼僧云不識師云近前來向汝道僧近前師云但向不識處會取僧擬議師打一扇云山僧今日罪過。

僧參師問昨日禪堂前與汝相見了也恁麼會去多少省力僧無語師云念汝遠來且坐喫茶。

二僧參問賓主相逢即不問鍼芥相投事若何師豎一指云會麼僧云少者三拜不得便作禮師云特地一場愁乃問第二位鍼芥相投你作麼生會僧云今日親禮和尚師云未禮已前又作麼生僧擬議乃喝師云遲了八刻。

僧參一物不將來時如何師云喚什麼作一物僧便喝師云一物不將來又喝箇甚麼僧無語師打云切忌傷鋒犯手。

僧參自敘在五祖住五載師徵云莫有所得麼僧云無所得師云既無所得莫蹉過麼僧云饑來喫飯困來眠有甚蹉過師云你道閻羅老子來時又作麼生僧無語師驀頭打一扇云大須仔細。

僧參師問仙鄉那裏僧云福建師云幾時過關來僧云兩三載矣師云仙霞嶺是甚麼人看守僧擬拜師轉身云到即不點。

僧參師問撥艸瞻風只圖見性上座性在甚處僧云有水皆含月無山不帶雲師云此猶是尋常見解作麼生是出格句僧禮拜云學人今日親見和尚師云你道山僧意如何僧喝師云何曾夢見。

僧參問云從上諸聖與人抽釘拔楔和尚將何為人師云教汝生不得死不得僧云佛祖一齊來又作麼生師云都教立在腳下僧禮拜師打云納敗不少。

僧參問云千里求師只圖見性未審性作麼生見師卓拄杖云會麼僧云即此便是麼師云汝道是箇什麼僧佇思師以杖擉退云夢裏何曾惺得來。

僧參問云臨濟喝德山棒是古人為人處未審資福將何為人師豎起拄杖僧禮拜云同坑無異土師打云陷殺者師僧。

僧參師問仙鄉那裏僧云江西師云還記得未生前消息麼僧舉起茶鍾師云者箇是已生底如何是未生底僧云和尚為甚打作兩橛師云作麼生是上座一橛底意僧無語師笑云且請茶。

僧參師云仙鄉那裏僧云湖廣師云父母未生前在甚處僧云學人不會禪師云汝為甚喚作禪僧無語師云入地獄如箭射。

報恩僧參師問如何是報恩得力句僧云沒有得力師云恁麼則蹉過了也僧云不蹉過師云如何是汝不蹉底僧無語師云大好不蹉。

僧參師云汝來也僧罔措師云將謂家中人元來門外漢。

僧參問云機不離位墮在毒海請師一接師云且喜到者裏僧側耳作聽勢師掌云裝聾作啞作麼僧云大眾記取此語師叱云他時後日叫屈去在。

僧參師問三人同行必有一智阿那箇是智僧云今日親見和尚師云親見山僧且止如何是上座底智僧便喝師云者一喝山僧卻不會僧云某甲到者裏也不會師云山僧也不會上座也不會是箇甚麼意旨僧又喝師云好與三十拄杖僧禮拜云某甲今日小出大遇師云請坐喫茶。

僧參纔開口師驀胸擒住云汝擬伸問箇甚麼僧面熱師便推出。

僧參問云如何是得力句師云挑不起師卻問如何是你得力句僧便喝師云得力句不在喝上僧云在甚處師云禮拜了向汝道僧禮拜師驀頭一踏。

僧參師問仙鄉那裏僧云江寧師云來者裏作甚麼進云特來親覲和尚師云山僧眉毛與汝眉毛撕結汝還有受用也無僧無語師云猶隔大千在便起身入臥室。

僧參問父母未生前向甚處相見師以手打壁示之僧舉頭師便喝僧云相見後又作麼生師云切忌切忌。

僧愧菴參展坐具問云在麼在麼師云早已刺腦入膠盆進云莫不是者箇麼師云你將謂別有那進云不是心不是佛不是物是箇甚麼師云又落第二頭僧擬開口師便打僧云和尚莫要亂打師又打僧扭師拄杖師直打出云亂統禪和師因見倔強故當面錄出以示大眾。

僧參師云從那裏來僧云瓶窯來師云曾帶得瓶來麼僧云帶得來師云試呈似山僧看僧無語師云可惜有瓶無口。

僧參師云我有一轉語問你天目山高多少僧云從來無蓋覆師云因甚在山僧腳下僧云特來禮拜和尚師云自甘埋沒。

僧參師云聞汝從江西來麼僧云是師云曾帶得甚麼來僧呈坐具師云依稀越國彷彿揚州僧一喝師云秪如一喝不作一喝用又作麼生僧云禮拜和尚師便打云納敗不少。

僧參問自遠趨風請師一接師便掌云會麼進云棒喝交馳諸方亦爾資福宗乘如何舉唱師云汝還會棒喝落處也未僧一喝師便打進云此猶是棒喝邊事師又打云情知你盡力跳不出僧又喝師云秖如一喝不作一喝用又作麼生僧又喝師拈拄杖趁打云亂喝作麼僧禮拜師云艸賊大敗僧起身侍立次師問幾時到者裏僧云清早特來求單師云向在何處住僧云福嚴師云既在福嚴又來求單作麼僧無語師便轉身云將謂將謂僧云和尚不得向者裏推托師云何曾夢見山僧來僧云恁麼去也師叱云者弄泥團漢。

僧參師問仙鄉那裏僧云福建師云那一府僧云泉州師云東西兩塔立虛空明甚麼邊事僧云今日卻好到資福師云未到資福已前意作麼生僧云和尚還要第二杓師云甚麼說話又是途路邊事僧云和尚自生分別師云如何是上座不分別聻僧便喝師云舌頭拖地了僧云今日不著便師呵呵笑云自知較一半。

僧參送鞋師問云達磨隻履西歸上座一隻從甚處得來僧云學人不會師云腳跟托在和盤上夢眼不開最可憐僧擬議師以目視云將謂你是箇漢。

僧參師問本來無一物布帛果品從何而有僧頓足一下師云卻不是僧云和尚又作麼生師拈起布云會麼僧云供養和尚底師云轉不相當僧便拜師疾入臥室。

僧參師問眠房錢即不問艸鞋錢還也未僧云步步踏著師云虛生浪死漢又問第二位你作麼生僧云初參師云參箇甚麼僧無語師云將謂你是行腳。

僧送圓師云你送我圓是何心行僧頓一足師云此箇是者裏底作麼生是麻城底僧云和尚將謂有兩箇鼻孔師云試向我出氣看僧無語師一喝僧又無語師云將謂將謂。

僧參師云未到者裏不妨疑著既到者裏冰消瓦解疑著則不問如何是冰消瓦解僧云謝和尚今日放參師云如何是你放參底端的僧拊掌兩下云有甚麼不端的師云猶涉兩三僧便禮拜師云刺腦入膠盆便是你一箇。

有暫到僧撞入方丈禮拜起問學人不敢造次請師答話師厲聲云你為甚麼落在陷虎坑裏僧擬議師拈棒僧云何以見得師便打云死活也不知僧無語師連棒打出。

僧參師問從什麼處來僧云金粟師云康僧尊者手中金瓶重多少僧一喝師云者一喝未是金瓶邊事僧云和尚又作麼生師便打云借口喫飯漢。

僧參師問甚麼時節奔馳不歇僧云雲從龍風從虎師云世尊三昧迦葉不知迦葉三昧世尊不知意旨如何僧云太平本是將軍致不許將軍見太平師指云恁麼語話無立地處僧喝師亦喝。

僧參師問那裏來僧云福嚴師云福嚴還有為人處也無進云有師云如何是福嚴為人處進云今日親見和尚師云話頭也不顧僧禮拜師云艸裏漢。

僧參問西來祖意請師直指師云簷前喜鵲叫僧云不會師云耳聾自不聞。

早參

早參師云喚作竹篦則觸不喚作竹篦則背不得無語不得轉機此是大慧老人為蛇添足處資福則不然喚作竹篦不觸不喚作竹篦不背一任著語一任施機諸人還知落處麼眾佇思師以拄杖一時趁散早參問一念未生前請師答話師云也秪是箇川藞苴問萬法如何歸一師云簷頭雨滴聲僧云者是萬法畢竟如何是一師打云劈頭來也乃云大眾適纔者僧問一念未生前請師答話山僧向他道也秪是箇川藞苴若向者裏會得三世諸佛歷代祖師同一鼻孔出氣者裏會不得騎牛覓牛未有了日。

早參師問僧世尊初生意旨如何僧云蓋天蓋地師云雲門一棒打殺又作麼生僧云笑底笑哭底哭師云未在僧云和尚又作麼生師以扇頭便打僧云和尚扇某甲喫某甲扇教誰喫師又打云分付你了也僧與師一推云放過即不可師又打僧亂扭師扇師復連打呵斥云亂統何不向蓋天蓋地處露出咬豬狗底手腳直操到底便與山僧推倒坐椅大拳一頓豈不彼此痛快師見僧沉吟乃起身云穿楊箭與驚人句不是臨時學得來。

早參問婆子燒菴意旨如何師云赤體露精光進云秪如者僧又作麼生師云一點氣息也無問薰風自南來殿角生微涼意旨如何師云披襟慶快時無法可商量進云恁麼則逍遙自在去也師云非汝境界問雲收兩歇即不問一片晴空事若何師云幾時到者田地問言前薦得未是作家喝下承當猶成鈍置且道如何即是師云情知你無著落進云覿面相呈無向背一點當陽亙古今師云如何是亙古今底消息進云天長地久日月齊明師云猶是說道理。

早參師問僧世尊拈花意旨如何僧云為憐三尺子不惜兩莖眉師云迦葉微笑又作麼生僧云看破了也師云看破箇甚麼僧云手長衫袖短腳瘦艸鞋寬師云世尊不拈花迦葉不微笑又作麼生僧云伸腳元在縮腳裏師云未在。

早參問人人頂天立地箇箇鼻頭相似為甚多少人向者裏活埋師云你又作麼生進云將謂和尚別有長處師打云切忌被山僧活埋進云瞞卻大眾去也師云話頭亦不顧問喚作竹篦則觸不喚作竹篦則背畢竟喚作甚麼師云你但放下竹篦看僧擬議師便打問高峰大師云四句中有一句能殺能活能縱能奪且道是那一句請師指示師云突出眼睛看進云高峰即今在什麼處師劈頭便棒僧一喝師遂以杖擉退乃云三世諸佛只道箇人人頂天立地歷代祖師只道得箇箇鼻頭相似活埋不活埋是諸人分上事與山僧有何交涉良久遂顧視左右云鈍置殺人。

早參眾侍立次師顧左右云彼此丈夫兒豈可無血氣眾無語師拈拄杖旋風打散拋拄杖於地便行。

早參問如何是無位真人師云覿面相逢進云如何是有位真人師打云棒打不回頭僧擬議師云者死真人堪作甚麼。

早參知藏巨範問正與麼時如何是和尚為人一句師驀面便掌云會麼進云恁麼則賊身已露師云捉敗也不知乃云眾兄弟好一則機緣還知落處麼且道賊身已露是山僧分上是知藏分上有道得底麼眾無語師便趁散。

早參師云父母未生前一則舊公案佛祖雖提起未曾有決斷資福老婆心為汝重判斷且道作麼生判斷以拄杖旋風打散。

早參問風吹不動雨打不溼如何是風吹不動師云因甚顛倒到者裏進云如何是雨打不溼師打云會取前言好師云佛未出世祖未西來家無白澤之圖必無如是妖怪佛既出世祖既西來干戈四起家賊作祟幸有木上座在手時時與他整頓切莫動著動著則打折你驢腰。

早參師云立雪齊腰斷臂安心猶是向外馳求將心與汝安覓心不可得也秪救得一半且道者一半又作麼生不辭向汝說秪恐罵阿爺。

早參師問竹叟你在堂中參甚麼話頭叟云竹篦子話頭師云竹篦子話是甚麼人道底叟無語師打趁出少頃師喚竹叟叟近前師云古人道喚作竹篦則觸不喚作竹篦則背不得轉機不得無語速道速道你道速道箇甚麼叟擬議師又打趁出叟回首師云枯骨頭上覓什麼汁。

早參師舉僧問曹山學人通身是病請師醫山云不醫僧云為甚麼不醫山云教汝求生不得求死不得令眾下語不契師代云知和尚奈何不得又云若不是某甲幾乎誤服藥頭。

早參問大通智勝佛十劫坐道場佛法不現前不得成佛道師云今日又被你鈍置復云山僧者一轉語有兩負門若人撿點得出許他親見大通智勝。

早參師問石航知藏世尊拈花意旨如何航云家醜外揚師云秪道得八分復云山僧三十六年前見天童先師翁頌云世尊拈花脫體風流迦葉微笑通身賣俏當時百萬人天秪見拈花微笑山僧彼時得箇入處自是諸人不咬嚼雖然從門入者不是家珍。

早參問世尊三昧迦葉不知因甚麼微笑師云情知你覷不破僧擬議師以杖擉退云鈍置殺人問三世諸佛不知有瞌睡作麼狸奴白牯卻知有不為分外請問和尚還有奇特事也無師云瞌睡作麼僧一喝師拈棒打出問但有言說都無實義既不假言說如何顯實義師良久云會麼進云恁麼則寂寂無言說寥寥亙古今師云如何是亙古今底消息進云蓋天蓋地師打一棒云者一棒是賞你是罰你僧無語師云猶欠轉身在。

早參兩敘立次師云昨夜燈籠鑽入露柱鼻孔裏去鼻孔打箇噴嚏吹出一隊瞎驢到者裏既到者裏又作麼生師良久云有屈無伸處抱頭哭蒼天。

早參師云思量不到處分明秪者是信手拈來看猶隔萬重山直須恁麼會方透祖師關。

早參問一念不生全體現六根纔動被雲遮學人一念不生還有過也無師云有過進云過在甚麼處師云過在一念不生問上根人來如何施設師云山僧不施設進云中根人來如何相見師云山僧不相見進云下根人來如何接待師云山僧不接待進云和尚畢竟作麼生師云你道拳頭好巴掌好。

早參次師云便是者些兒有甚別奇特不識兩眉橫那會鼻子直。

早參師問眾曰燈籠露柱與你自己一箇兩箇一僧出云和尚莫打作兩橛師云作麼生是你一橛僧云禮拜和尚師云昭昭靈靈堪作甚麼又僧云一任分別師云作麼生是不分別底進云不妨疑著師曰囫圇吞棗又僧出默豎左指師云露柱聻僧默豎右指師云者般見解何曾夢見。

早參師默豎拄杖云眾兄弟面目分明贓證現在若不領會怎怪得山僧遂卓拄杖一下便行。

早參師問指奇維那云前日臨濟賓主句汝道箇獅子咬人韓盧逐塊大似喫飯咬著砂帶累山僧牙齒痛今日忍俊不禁為汝舉了又作麼生那云主則不賓賓則不主師云畢竟事又作麼生那云將謂和尚是臨濟兒孫師以扇打云須是恁麼始得晚參次師語那云清晨下語不恰試再轉一手眼看那云出群須是英靈漢敵勝還他獅子兒師云何不早恁麼道那擬議師打出。

早參問祖師心印狀似銕牛之機如何似銕牛之機師云劈頭來也僧云全體恁麼來全體恁麼住師云是誰分上僧云阿誰無分便禮拜師以拄杖卓僧背云記取記取師良久復云記取箇什麼遂擲杖云唯此一事實餘二則非真。

早參問若論此事眨上眉毛早已錯過了也且道錯過箇甚麼師打云會麼進云須知有不錯過者師云作麼生是不錯過底進云龍得水時添意氣虎逢山勢長威獰師云炤顧腳下始得乃云釋迦鼻孔達磨眼睛豎拄杖云杖頭突出覿面分明是箇甚麼卓拄杖云瞎。

早參師云昨晚者僧問在麼在麼山僧答他早已刺腦入膠盆眾兄弟向刺腦入膠盆下轉一語看若也道得恰好救得者僧有僧出云和尚昨晚打我同參頭顱打破今日要打和尚師云你還知痛癢麼進云將謂別有師打云者掠虛漢一僧云百雜碎師云自傷己命又僧云若不入水怎見長人師云見長人後又作麼生進云面目現在師云似則似是即未是進云和尚疑則別參師云是何語話一僧云不入虎穴焉得虎子師云未在進云今日捉敗者老漢師云不顧自己又僧云當初只道茅長短燒了方知地不平師云腳跟未穩在。

元旦早參新年頭有佛法新年頭無佛法古人俱道了也康熙十三年一句子諸人還知落處麼卓拄杖云切忌辜負山僧。

早參問據虎頭收虎尾第一句下明宗旨如何是據虎頭師云山僧騎在你背上僧云如何是收虎尾師云死活也不知僧禮拜起一喝師云遲了八刻。

早參問無夢無想主人公在甚麼處師云看你頂天立地僧擬議師便打僧禮拜師云你作麼生會僧云和尚赤心片片師疾以杖擉退問分賓分主即不問赤鯉化龍事若何師云潑天潑地任縱橫僧擬議復一喝師便打僧禮拜云已生頭角去也師云遲了八刻良久師召僧僧應諾師云好不伶俐問萬法歸一一歸何處師云前是勸農橋後是天中山遂以掌摑口云不合為人注腳問七日以前把住也則瓦解冰消七日以後放行也則縱橫自在未審把住是放行是師云你自分別看進云竿木隨身逢場作戲師云鼻孔因甚在山僧手裏僧一喝師便打問萬法歸一一歸何處承師答云前是勸農橋後是天中山意旨如何師云你昨夜云青州布衫著得了也猶覓甚麼勸農橋天中山僧罔措師便打僧云看破了也師云作麼生是你看破處僧云推倒天中山截斷勸農橋師云未是你分上事僧一喝師云轉見不堪。

晚參

晚參師顧左右云汝者班驢漢堪作甚麼不見古人道一拳拳倒黃鶴樓一趯趯翻鸚鵡洲有意氣時添意氣不風流處也風流且道明甚麼邊事良久云出頭天外看誰是箇般人。

晚參問春光將過半萬物盡皆甦惟有兩莖眉依然眼上敷師云一火燒卻時兩莖眉在甚麼處僧云遍界不能藏師云此是學來底作麼生是汝胸襟獨得底句僧云露也露也師不肯一僧云伸腳只在縮腳裏師云如何是汝縮腳底意僧喝師打云亂喝乃云遍界不曾藏露也露也伸腳只在縮腳裏天下衲子十箇有五雙道得相似只是未明一火燒卻兩莖眉在甚處隱山禪人出眾禮拜云記得去年正月半今年又見點紅燈師云恁麼則被時節變換了也山無語師便打。

晚參舉古人云諸庄旱損吾總不憂但室中舉狗子無佛性話四五百眾未有一人明得是可為憂秪如狗子無佛性話作麼生明大家道道看至卬云寶劍當頭截師云趙州意在甚處卬云全身在裏許師良久顧左右云莫更有道得底麼眾無語師云觀上座為汝等道去也寶劍當頭截全身在裏許此語甚分明今日為君舉便歸方丈。

晚參眾不問話師云古人道我若問話管教老漢下座便立起身卓拄杖云果然難得其人行數步復顧左右云可惜許。

晚參問大地無寸土挑底是甚麼師打云會麼進云會師云作麼生會進云日日出普去挑底是者箇師云者箇是甚麼僧喝師打云喝後又作麼生進云簷前雨滴分明歷歷師云又被風吹別調中復卓拄杖云日日普請去挑底是者箇若識得者箇達磨來東土不敢動著二祖往西天不敢覷著為甚麼不敢動著動著即禍生。

晚參卓拄杖云出來道道看嵩菴云某甲有一句子未到資福早已呈似和尚師云山僧也早與汝相見菴云即今事作麼生師便打菴喝師云再喝喝看菴云和尚是甚麼心行師云識得汝。

晚參問殺父殺母佛前懺悔殺佛殺祖又作麼生師云刀子聻僧一喝師以杖擉退乃顧左右云眾兄弟還識刀子麼驀豎拄杖便起身至卬隨後云我王庫內無如是刀師云切忌失卻。

晚參師舉古德云從上來事秪在而今如何是今日事還是坐立儼然是聽板過堂是虛知藏云和尚惜取眉毛好師云上座眉毛聻藏云某甲罪過師打云者一棒是賞你罰你藏云也不消得師云大須咬嚼。

晚參問獅子窟中獅子旃檀林裏旃檀法戰場中為甚麼不肯一人師打云一棒一喝進云出群須是英靈漢勝敵還他獅子兒師云因甚在山僧腳下覓進云千峰勢到嶽邊止萬派聲歸海上消師云炤顧沒頭水乃云眾兄弟菩提路闊解脫門開要去便去要來便來思量甚麼卓拄杖一下。

晚參師舉德山晚參不答話問話者三十棒翔鳳則不然問與不問總不打他何故好肉不敢剜瘡淨地豈堪塗污卓拄杖一下便行復回顧左右云土曠人稀相逢者少。

晚參師云五臺山上雲蒸飯佛殿階前狗尿天堪笑當年成現物至今話柄口頭傳。

晚參問大脩行人不落因果因什墮埜狐身師云張三仙人帽進云不昧因果因甚脫埜狐身師云李四道士冠進云恁麼則有利無利不離行市師云如何是你不離行市底消息僧喝一喝師便一棒良久師復云話許你答只是汝未會在試再轉一語看進云翻手作雲覆手雨縱橫舒卷總由他師云未在又一僧出云苦瓜連根苦甜瓜徹蒂甜師云也未在又一僧云有智主人二俱不受師默然又一僧禮拜師復舉問之僧云不會師云不會是甕中鱉會是天邊鷂便行。

晚參問昔有僧問一婆子云臺山路向甚處去婆云驀直去僧便行婆云好箇師僧便恁麼去也意旨如何師云驀直去進云後來趙州去問又是甚麼心行師云驀直去進云臺山婆勘破了也什麼處是勘破處師云驀直去進云只如不涉途程一句又作麼生道師驀與一棒云叫休不肯休與我作冤讎進云恁麼則不許夜行投明須到師云且莫詐明頭便行。

晚參師云春日晴黃鶯鳴眼裏看耳裏聽聽聽看看甚分明此時若不翻身去長安路上摸壁行。

晚參問文殊出不得女子定為復是退己讓人為復是法爾如然師云恁麼見解何曾夢見文殊進云罔明出得女子定為復是神通妙用為復是抑人揚己師云恁麼見解何曾夢見罔明僧禮拜云大人作用果與尋常不同師噓云臭氣逼人復云要識文殊麼以拄杖拈向左邊云過者邊要識罔明麼以拄杖向右邊云過者邊要識瞿曇麼將拄杖橫起云會麼土曠人稀相逢者少。

晚參師云八字打開和盤托出鬼面神頭驢腮馬嘴覿面分明莫言不道卓拄杖便歸方丈。

晚參典座問有句無句如藤倚樹意旨如何師云案板上刀進云恁麼則今古應無墜分明在目前師云如何是目前底消息座便喝師與一掌云者一掌又作麼生座歸位師噓一聲。

晚參問疏山造壽塔若將三文錢與匠人大嶺為甚道和尚此生決不得塔師云只為三文錢進云若將兩文錢與匠人因甚道和尚與匠人共出一隻手師云舌頭華破了也進云若將一文錢與匠人因甚道累匠人眉鬚墮落師云你試自檢點看進云只如學人渾身徹骨又作麼生師云你道得塔不得塔進云覿面露堂堂師打云點破則不堪。

晚參問觀音妙智力能救世間苦有一人遍身紅爛臥在荊棘林中未審如何救得師云今日出頭來。

晚參問如何是生師云劈頭一棒腦門開進云如何是死師云翻身背後看進云如何是不生不死師云幸是可憐生。

晚參問傅大士法身句還許學人逐句問否師云離卻法身道一句來僧云道不出師云你真到道不出底田地那僧擬議師以杖擉退。

晚參問從苗辨地因語識人忽有箇無言語底出來和尚又作麼生師云你又開許多口作麼。

晚參問不是心不是物不是佛是箇甚麼師云道過了也僧無語師便打問以字不成八字不是畢竟是箇甚麼字師便展兩手僧無語師打云好不領略復云若論此事最條直絕覆藏也無玄妙亦無奇特豈不見方纔那僧問不是心不是物不是佛山僧答他道過了也且道是答他語是明古人意若有具眼者試出來點破看一僧出云老老大大為人下注腳師云也須點破始得又僧云不可頭上更安頭師云作麼生是頭上不安頭底僧云不是心不是物師云且道古人意作麼生僧擬議師便打僧云也是者箇道理問不是心不是物畢竟是箇甚麼師云向你道不是心不是物忽抗聲云又要覓箇甚麼問不是心不是物不是佛畢竟是箇甚麼師劈頭一棒僧無語師以杖擉退良久僧復云某甲本參看破了也師云作麼生是你看破底消息僧云大海無魚大地無塵師云此是古人底作麼生是胸襟流出底句僧喝師云未夢見在僧云和尚不得壓良為賤師云秪道你未夢見在問一口氣不來向甚麼處安身立命師云頂天立地赤條條。

晚參問兩問臺山路二句驀直去祖師恁麼舉勘破婆子意師云你又刺腦入膠盆僧擬議師以杖擉退云好翻身不翻身愁殺人師云當時六祖大師道非風動非旛動仁者心動山僧即不然以杖擊旛云急薦取。

晚參問山河大地從妄想而生妄想若滅山河大地是有是無師云會取妄想問彼此燒作一堆灰向什麼處相見師云許多狼藉僧禮拜師云畢竟向什麼處相見僧無語師便打。

晚參問有句無句如藤倚樹樹倒藤枯句歸何處如何是有句師便與一棒進云如何是無句師云你還知棒頭落處麼進云樹倒藤枯又作麼生師云又要倚傍山僧在進云畢竟句歸何處師云你是何處人僧禮拜師云不合與者僧打葛藤乃云眾兄弟山僧恁麼答話盡是老婆禪明眼衲僧覷破觀上座無容身之地幸得眼親手便遂卓拄杖云險。

晚參問丹霞燒木佛意旨如何師云一時烘熱鬧進云院主鬚眉墮落又作麼生師云帶累你問話來進云二句已蒙師指示年窮歲盡事如何師云彼此赤條條僧禮拜轉身師隨後棒云腦後猶欠一槌進云也是節外生枝師云切忌節外生枝會。

晚參問牛過窗櫺頭角四蹄都過了因甚麼尾巴過不得師云只為你太廉纖乃云古人見你不會譬如牛過窗櫺頭角四蹄都過了因甚尾巴過不得要會頭角四蹄過得底麼福嚴門前天寬地闊要會尾巴過不得底麼便是諸人今日疑底。

晚參問風雨颯颯即不問錦鱗破浪事如何師劈頭打云喫得棒也未僧一喝便拜師云猶要點額在良久復云者僧問得亦是秪是不解破浪山僧為諸人點化去也遂拋卻拄杖歸方丈。

晚參問牛頭未見四祖為甚百鳥啣花獻師云門前水流東見後為甚百鳥不啣花師云灶底火無煙進云學人今日與和尚相見且道與古人相去多少師云要會便會休要穿鑿進云分明月在海花上看到梅花且已幽師云元來又恍惚問十方同聚會箇節學無為此是選佛場心空及第歸請問和尚如何是及第歸師云要你自翻身問善才參德雲七日不相見為甚在別峰相見師笑云今日方覿面進云且道妙高峰與別峰相去多少師棒云你且喫棒看僧云依稀似曲纔堪聽又被風吹別調中師云也要捏著鼻孔始得進云和尚又作麼生師復棒云不信道。

靈機觀禪師語錄卷三

靈機觀禪師語錄卷四

嗣法門人　如章　寂智　超㬫　超鑑　等編

落堂師問眾云若是赤臉毒蛇開口便咬冤家債主出眾理論眾許久無語師云資福與麼人艸求人語未絕一僧突出拜云今晚堂中大有人喪身失命師云汝道是甚麼人僧云和尚試檢點看師云汝看者略虛漢僧一喝師云此喝未有主在僧云和尚也不得壓良為賤師叱云只管亂道汝此見與日前有一僧初見我問他達磨不來東土二祖不往西天上座著艸鞋行腳明甚麼邊事僧云明破即不堪師徵云汝便明破也何妨僧云和尚不妨疑著乃云此僧自無立地不識話頭落處與汝今晚答話無二何故汝道今晚堂中大有人喪身失命山僧問汝是甚麼人汝道和尚試檢點看與者明破即不堪相似又云和尚不妨疑著豈不是一隊亂統僧無語師復種種痛叱衲子沿習時解眼腦不清之弊復云參學若無真正眼腳頭常被艸鞋欺。

落堂問萬里不挂片雲虛空突出一竅未審是觸是背師云背觸且置如何是虛空一竅僧擬議師便打復云適來者僧問萬里不挂片雲虛空突出一竅未審是觸是背山僧答他背觸且置如何是虛空一竅若識得者一竅三世諸佛也是者一竅歷代祖師也是者一竅天下老古錐也是者一竅山僧也是者一竅諸人也是者一竅動則雷轟電掣靜則海晏河清且道如何是者一竅眾無語師拋下拄杖便歸方丈落堂師云早間僧問喚作竹篦則觸不喚作竹篦則背畢竟喚作甚麼山僧向他道放下竹篦看既放下竹篦又看箇甚麼良久云趠得便回真漢子人間天上更無雙。

落堂僧問今宵完七大事已畢師遽徵云作麼生是大事已畢僧無對師令眾下語久之皆不契至卬吹滅佛前燈師便歸方丈。

落堂師呈拄杖云有眼皆見卓拄杖云有耳咸聞向上一著子切忌囫圇吞。

除夕落堂問古人烹白牛分歲未審和尚將何分歲師云掀翻無底缽粒米不曾餐進云恁麼則一堂風冷澹千古意分明師云如何是分明底意僧喝師便打復云昔人烹白牛分歲也是越分家風山僧看來者一頭牛阿誰欠少拈拄杖云若向者裏會得便見兩角撐天四蹄踏地拽斷鼻頭放甚臭屁遂擲下拄杖便出。

落堂師云團圞沒縫罅覿面峭巍巍覷透無生路翻身撒手歸且歸後一句作麼生道卻被白雲多漏泄青山箇箇笑眉開。

落堂問空劫已前無影樹撐天拄地赤條條師云山僧不敢動著你僧禮拜師云倒也倒也。

落堂居士問無影無蹤時如何師云露頭露面進云併卻咽喉唇吻時如何師云漏逗了也。

落堂問古人道我得天龍一指頭禪一生受用不盡未審作麼生用師云待你到恁麼田地便知端的進云恁麼則學人會了也師云你作麼生用僧豎一指師打云自討棒喫問臨濟問佛法大意黃檗賜棒還有奇特事也無師云若作奇特會入地獄如箭射進云恁麼則土上不加泥師云不是者邊消息進云如何是那邊消息師打云啐師云眾兄弟切莫思量思量轉見鈍置豈不見古人道寧使永劫受沉淪不向諸聖求解脫古人恁麼舉揚心肝五臟剖向諸人面前此時不會更待何時卓拄杖便行。

落堂師驀豎拄杖云大眾從主至死只是者箇疑箇甚麼喝一喝師便行。

除夕落堂僧問古人烹露地白牛分歲未審和尚將什麼分歲師云幸得人情好飲水共知甜進云恁麼則學人霑恩去也師云如何是你霑恩處進云學人道不得師打云又道霑恩乃云眾兄弟觀上座只有者兩句子會得飲水知恩如不會卓拄杖厲聲云切忌妄想。

打七落堂師喫滾水次以水彈地云如龍得水似虎逢山解能如此平地波瀾箇中若有英靈漢免得山僧為指南還有恁麼人麼眾無對師以杖打散。

落堂問無夢無想無見無聞主人公在甚麼處師云鵲知風鳩知雨進云月落萬川處處皆圓且道主人公在甚麼處聻師打云自甘喫棒問描不成畫不就時如何師云露也露也乃卓拄杖云秪者是莫擬議更欲別思量又是從頭起。

落堂師云問也問了答也答了如何是胸襟流出的句一僧云打刀須是邠州銕師云你道邠州銕從那裏得來僧驀豎拳云從者裏得來師云何用邠州僧無語師云弄虛頭漢又僧云甕裏何曾走卻鱉師云知與麼何不與麼僧亦無語師云同坑無異土。

落堂問答畢復舉晚參問僧趙州因甚道狗子無佛性僧云看破了也山僧云看破在甚處僧云今日終七山僧云終七且止本分事作麼生僧一喝山僧云暗地自點頭據者僧恁麼答話雖有繩墨若是狗子無佛性猶欠會在且狗子無佛性話又作麼生會若也道得不枉今日終七若道不得山僧放出趙州狗子咬殺諸人去也遂以拄杖一時打散時九如隨後師回顧問狗子為甚麼無佛性九云學人不敢道師云為甚不敢道九云恐喫棒師便打九云果然師連棒趕趁九便走忽撞著露柱師云露柱撞倒了也。

落堂師云還有一撥便轉底衲僧麼出來通箇消息看如無山僧為諸人指箇捷徑本分一著不須別覓但向腳跟下一咬咬住瞠開兩眼看者咬住底是箇甚麼到者裏直是上天無路入地無門便是諸人放身命底時節遂顧左右云眉毛咸卓豎埋沒好風光卓拄杖云參。

落堂舉翠巖道一夏為諸人東語西話看翠巖眉毛還在麼古德云作賊人心虛資福則不然一夏為諸人東說西說且喜眉毛還在大眾者裏合得甚麼語有道得底出來道看秦月云羞也不識石麟云請和尚歸方丈師云總是見端的在忽有箇漢出來道某甲若道直令老漢無藏身處雖然如是山僧罪過。

落堂衲僧家發言吐氣須要應時及節作麼生是應時及節底句斬新條行新令拄杖突出來箇箇須乞命以拄杖一時打散。

落堂舉世尊三昧迦葉不知迦葉三昧世尊不知意旨如何眾下語不契師顧祖量侍者云你作麼生會者云某甲不會師云你是會了不會不會了不會者云不會不會師云秪者不會疑殺天下人。

落堂師以杖指祖像問眾者漢來東土作甚麼芥舟云不為別事師云畢竟為甚麼事舟拜云夜深天寒請和尚歸方丈師云我歸方丈千你甚麼事舟云和尚探頭太過師便起身出堂。

終七落堂僧問萬法歸一一歸何處師云簷前兩滴聲進云青州布衫意旨如何師以杖擉退云抖擻看問山河大地從妄想而生妄想若滅山河大地是有是無師云會取妄想。

源流頌

第一世南嶽讓禪師詣曹溪參六祖祖問甚處來師曰嵩山來祖曰什麼物恁麼來師無語遂經八載忍然有省乃白祖曰某甲有個會處祖曰作麼生會師曰說似一物即不中祖曰還假脩證否師曰脩證即不無染汙即不得祖曰秪此不染汙是諸佛之所護念汝既如是吾亦如是頌曰。

竿頭浪跡驀然翻突出常光腦後寒迥脫名模全灑落頓超物表絕遮欄。

第二世馬祖一禪師在衡嶽常習坐禪讓和尚知是法器來問曰坐禪圖作什麼師曰圖作佛讓乃取一磚於菴前石上磨師曰磨作什麼讓曰磨作鏡師曰磨磚豈得成鏡讓曰磨磚既不成鏡坐禪豈得作佛師曰如何即是讓曰如牛駕車車若不行打車即是打牛即是師無對讓示偈曰心地含諸種遇澤悉皆萌三昧華無相何壞復何成師蒙開悟心意豁然(頌曰)。

爛艸堆邊豈活埋鞭繩拽脫兩眸開腳頭自爾超方用獨奪威獰降禍胎。

第三世百丈海禪師參馬祖侍行次見一群埜鴨飛過祖曰是什麼師曰埜鴨子祖曰甚處去師曰飛過去也祖遂扭師鼻負痛失聲祖曰又道飛過去也師於言下有省次日祖陞堂眾纔集師出卷卻席祖便下座師隨至方丈祖曰我適來未曾說話汝為甚便卷卻席師曰昨日被和尚搊得鼻頭痛祖曰汝昨日向甚處留心師曰今日鼻頭又不痛也祖曰汝深明昨日事頌曰。

好肉遭錐不自瞞含冤負屈幾愁歡雖然殺活全機用末上鉗錘更禍端。

第四世黃檗運禪師參馬祖值祖遷化時百丈廬于塔傍師乃請問祖平日得力句丈舉再參因緣言老僧昔被馬大師一喝直得三日耳聾師聞舉不覺吐舌百丈曰子已後莫承嗣馬祖去麼師曰不然今日因師舉得見馬祖大機之用然且不識馬祖若嗣馬祖已後喪我兒孫丈曰如是如是見與師齊減師半得見過於師方堪傳授子甚有超師之見一日丈問甚處來師曰大雄山下採菌子來丈曰還見大虫麼師作虎聲丈拈斧作斫勢師打丈一摑丈吟吟而笑遂歸上堂曰大雄山下有一大虫汝等諸人也須好看百丈老人今日親遭一口頌曰。

蠱毒家門出異嘗驢頭馬嘴突然彰堂堂廓爾無差互直截單提不覆藏。

第五世臨濟玄禪師在黃檗會中時睦州為首座勉令問黃檗如何是佛法的的大意檗便打如是三同三度被打遂辭檗參大愚愚問甚處來師曰黃檗愚曰黃檗有何言句師遂舉前話復云不知某甲有過無過愚曰黃檗恁麼老婆為汝徹困猶覓過在師於言下大悟云元來黃檗佛法無多子愚搊住曰者尿床鬼子適來道有過無過如今又道佛法無多子汝見個什麼道理速道速道師於愚肋下築三拳愚拓開曰汝師黃檗非干我事師回黃檗舉前話檗曰大愚老漢饒舌待來痛與一頓師曰說甚待來即今便打隨後一掌檗曰者風顛漢來者裏捋虎鬚師便喝檗曰侍者引者風顛漢參堂去頌曰。

過橋截斷橋來路得路便填路往程劍戟干戈俱撩卻專為赤手白拈精。

第六世興化獎禪師初為臨濟侍者後在三聖會裏嘗曰我向南方行腳一遭拄丈頭不曾撥著一個會佛法底人聖聞得問曰汝具個什麼眼便恁麼道師便喝聖曰須是汝始得後又到大覺為院主一日覺曰聞汝道向南方行腳一遭拄杖頭不曾撥著一個會佛法底人汝憑個什麼道理與麼道師喝覺便打師又喝覺又打來日從法堂過覺召院主我直下疑汝昨日者兩喝師復喝覺又打師再喝覺又打師曰某甲於三聖師兄處學得個賓主句總被師兄折倒了也願與某甲個安樂法門覺曰者瞎漢來者裏納敗闕脫下納衣痛與一頓師於言下薦得臨濟先師於黃檗處喫痛棒底道理開堂日拈香云此炷香本為三聖師兄三聖於我太孤本為大覺師兄大覺於我太賒不如供養臨濟先師頌曰。

龍宮虎穴試爪雄到底誰知伎倆窮伎倆窮兮恨莫徹翻思昔日瞎驢翁。

第七世南院顒禪師上堂云赤肉團上壁立千仞時有僧問赤肉團上壁立千仞豈不是和尚道師曰是僧便掀倒禪床師曰汝看者瞎驢亂作僧擬議師便打趁頌曰。

拶透紅爐鐵一團烘烘烈烈逼寰間引他出窟金毛子返擲當前吐氣難。

第八世風穴沼禪師參南院院問南方一棒作麼商量師曰作奇特商量師卻問和尚此問一棒作麼商量院拈拄杖曰棒下無生忍臨機不見師師於言下大徹玄旨李史君守郢州請師上堂云祖師心印狀似鐵牛之機去即印住住即印破秪如不去不住印即是不印即是時盧波長老出問某甲有鐵牛之機請師不捨印師曰慣錄鯨鯢澄巨浸卻嗟蛙步驟泥沙陂佇思師喝曰長老何不進語陂擬議師打一拂子曰還記得話頭麼試舉看陂擬開口師又打一拂子牧主曰信知佛法與王法一般師曰見何道理教主曰當斷不斷反招其亂師便下座頌曰。

禹門三級浪高遊截斷洪波得自繇嶮巇灘頭重插腳踏翻滄海玉輪浮。

第九世首山念禪師晚居風穴會中穴勉擔荷大法師曰願聞其要穴遂上堂舉世尊以青蓮目顧視大眾乃曰正當恁麼時且道說個什麼若道不說而說又是埋沒先聖且道說個什麼師乃拂袖下去穴擲拄杖歸方丈侍僧問曰念法華因甚不秪對和尚穴曰念法華會也次日與真園頭同上問訊穴曰作麼生是世尊不說說真曰鵓鳩樹頭鳴穴曰汝作許多癡福作麼何不體究言句又問師師曰動容揚古路不墮悄然機穴謂真曰何不看念法華下語頌曰。

閑門破戶要支撐爭奈兒孫忤逆行掉臂昂然歸去也迥超物外震家聲。

第十世汾陽昭禪師歷參知識七十一員後到首山問百丈卷席意旨如何山日龍袖拂開全體現師曰師意如何山曰象王行處絕狐蹤師於言下大悟云萬古碧潭空界月再三撈摝始應知有問曰見何道理便爾自肯師曰正是我放身命處師頌三玄三要曰三玄三要事難分得意妄言道易親一句明明該萬象重陽九日菊花新頌曰。

山窮水盡未歸蹤狹路相逢始見窮覿面投機無個事赤身從此振宗風。

第十一世石霜圓禪師謁汾陽經二年未許入室每見必詬罵一日訴曰自至法席不蒙指示念歲月飄忽己事未明有失出家之利語未卒汾叱曰是惡知識敢裨販我怒舉杖逐之師擬伸救汾掩其口乃大悟曰是知臨濟道出嘗情師後室中插劍一口以艸鞋一雙水一盆置在劍邊每見人入室即曰看看有至劍邊擬議者師曰險喪身失命了也便喝出頌曰。

驢鳴狗吠聲聲鬧鐵眼銅睛亦斷腸客路思鄉眠不得抬眸忽覺已天光。

第十二世楊岐會禪師參慈明總院事每咨參明曰庫司事繁且去他日又問明曰監院異時兒孫遍天下在何用忙為一日明出師偵之小徑搊住曰者老漢今日須與我說不說打汝去明日知是般事便休語未卒師大悟一日明上堂師問幽鳥語喃喃辭雲入亂峰時如何明曰我行荒艸裏汝又入深村師曰官不容針更借一問明便喝師曰好喝明又喝師亦喝明連喝兩喝師禮拜明曰此事是個人方能擔荷師拂袖便行頌曰。

斬釘截鐵無多子陌路知歸出格流十字縱橫明殺活拖犁拽耙自悠悠。

第十三世白雲端禪師參楊岐岐問受業師為誰師曰茶陵郁和尚岐曰聞伊過橋遭攧有省作偈甚奇能記否師誦偈岐笑而趨起師愕然通夕不寐黎明咨詢之岐曰汝見昨日打敺儺者麼師曰見岐曰汝一籌不及渠師復駭曰意旨如何岐曰渠愛人笑汝怕人笑師大悟頌曰。

等閒撥動鉤頭線未解翻騰度碧霄忽爾衝開泥水路清光透脫任逍遙。

第十四世五祖演禪師參白雲遂問南泉摩尼珠話雲叱之師領悟獻投機偈曰山前一片閒田地又手叮嚀問祖翁幾度賣來還自買為憐松竹引清風雲特印可令掌磨事未幾雲語曰有數禪客自廬山來皆有悟入處教伊說亦說得有來繇舉因緣問伊亦明得教伊下語亦下得秪是未在師遂疑私自計曰既悟了明得說得如何卻未在參究累日忽然省悟從前寶惜一時放下走見白雲雲為手舞足蹈師後曰吾因茲出一身白汗便明得下載清風頌曰。

官街驛路禁行夜便是人間未肅時不得將軍親努力那能端拱太平基。

第十五世圜悟勤禪師為五祖侍者一日部使詣祖問道祖曰提刑少年曾讀小艷詩否有兩句頗相近頻呼小玉元無事只要檀郎認得聲部使應喏喏祖曰且仔細師侍立次問曰提刑會否祖曰他秪認得聲師曰秪要檀郎認得聲他既認得聲為甚卻不是祖曰如何是祖師西來意庭前柏樹子聻師忽有省遽出見雞飛上欄干鼓翅而鳴乃曰此豈不是聲遂呈偈曰金鴨香銷錦繡幃笙歌叢裏醉扶歸少年一段風流事秪許佳人獨自知祖遍謂山中耆宿曰我侍者參得禪也頌曰。

相逢未許春光好別有高高格外天忽得到來風月夜不愁無處樂瀟然。

第十六世虎丘隆禪師謁圓悟悟問見見之時見非是見見猶離見見不能及舉拳云還見麼師曰見悟曰頭上安頭師聞脫然契證悟叱曰見個什麼道理師曰竹密不妨流水過悟肯之有問曰隆藏主柔易若此何能為哉悟曰瞌睡虎耳頌曰。

不守舊來閑田地被人換卻別山居長年傲骨渾如醉一任煙霞漾翠廬。

第十七世應菴華禪師見虎丘侍行半載頓明大事丘忌日師拈香云平生沒興撞著者無意智老和尚做盡伎倆湊泊不得從此卸卻干戈隨分著衣喫飯二十年來坐曲彔木懸羊頭賣狗肉知他有甚憑據雖然一年一度燒香日千古令人恨轉深頌曰。

聾人撞入瞽人隊賣醜家風不可名彼此渾無巴鼻事轉深思處轉憎生。

第十八世密菴傑禪師參應菴一日菴問如何是正法眼師遽荅曰破砂盆菴頷之未幾辭白省覲菴以偈送曰大徹投機句當陽廓頂門相從今四載徵詰洞無痕雖未付缽袋氣宇吞乾坤卻把正法眼喚作破砂盆此行將省覲切忌便躲跟吾有末後句待歸要汝遵頌曰。

贏得一雙窮相手分文不值甚家珍填溝塞壑郎當甚古佛聞風亦動嗔。

第十九世破菴先禪師參密菴菴住靈隱師分座有道者請益曰胡孫子捉不住願垂開示師曰用捉作麼如風吹水自然成紋頌曰。

劍樹刀山羅剎域鑊湯罏炭鬼門關閻王終不受斯考識破其中總是閒。

第二十世無準範禪師初謁育王佛炤炤問何處人師曰劍州炤曰帶得劍來麼師隨聲便喝炤笑曰者烏頭子也亂作後至靈隱破菴居第一座同遊石筍菴有道者請益胡孫子話師於侍傍大悟後開法一香供破菴頌曰。

青波無透月何來炤見眉毛八字開萬別千差俱歷落滿懷風趣絕安排。

第二十一世雪巖欽禪師在無準會下每遇入室舉主人公便可[跳-兆+孛]跳舉衲僧巴鼻佛祖爪牙更無下口處此病礙在胸中十年後過浙東天目兩山偶佛殿前行忽然抬眸見一株古柏觸著向來所得境界和底一時颺下礙膺之物樸然而散始見徑山老人立地處正好三十拄杖頌曰。

腳下蹤繇路可行目前未透總非真豁然觸發渾無礙任運堂皇廓古今。

第二十二世高峰妙禪師謁雪巖纔問訊被打出後凡入門巖便問誰與汝拖者死屍來隨即打出後因睹五祖真贊忽然打破疑情一日巖問日間浩浩時作得主麼師曰作得主巖曰睡夢中作得主麼師曰作得主巖曰正睡著時無夢無想無見無聞主在什麼處師無對遂奮志入龍鬚越五載偶同宿友推枕墮地作聲廓然大徹自謂如在網羅中跳出元來秪是舊時人不改舊時行履處自此安邦定國天下太平一念無為十方坐斷頌曰。

打破棺材是活屍明明瞠眼又思惟雖然再得翻身轉鼻孔何曾向上垂。

第二十三世中峰本禪師因觀流泉有省詣高峰求證峰打趁出既而民間訛傳官選童男女師問忽有人來問和尚討童男女時如何峰曰我但度竹篦子與他師於言下洞然徹法底源峰書真贊付師曰我相不思議佛祖莫能視獨許不肖兒見得半邊鼻(頌曰)。

獅子咬人沒忌諱象王蹴踏詎容窺張牙距爪機輪露無位真人脫灑歸。

第二十四世千巖長禪師見中峰峰問日用如何師曰念佛峰曰佛今何在師擬議峰厲聲斥之師求示法要峰授以狗子無佛性話三年因往望亭聞雀聲有省峰復斥之師憤然夜半忽鼠翻食貓器墮地有聲恍然開悟覺身躍起數丈如蟬蛻汙濁之中浮游玄間天地一時清朗復往質峰峰問趙州何故云無師曰鼠食貓飯峰曰未也師曰飯器破矣峰曰破後如何師曰築碎方甓峰乃微笑頌曰。

半途煙雨濕眉端未獲風吹那得閒歸到畫堂山色暮一聲玉笛喚開顏。

第二十五世萬峰蔚禪師謁千巖巖便問將什麼與老僧相見師豎拳云者裏與和尚相見巖曰死了燒了向何處安身立命師曰漚生漚滅水還在風息波平月映潭巖問不是心不是佛不是物是個什麼師以坐具打一圓相叉手而立一日普請斫松師拈圓石作獻珠狀曰請師酬價巖曰不值半文錢師曰瞎巖曰我也瞎汝也瞎師曰瞎瞎巖命師充第一座一日巖上堂舉無風荷葉動必定有魚行師震威一喝拂袖便行巖示偈曰鬱鬱黃花滿目秋白雲端坐碧峰頭無賓主句輕拈出一喝千江水逆流頌曰。

廓徹師資盡滅門擎頭帶角氣雄奔崑崙踢轉無回互匝地風雷海嶽昏。

第二十六世寶藏持禪師久依萬峰峰付師偈曰大愚肋下痛還拳三要三玄絕正偏臨濟窟中師子子燈燈續燄古今傳頌曰。

正法眼藏都滅卻撐撐拄拄是何宗誰知無事生多事鼓弄人家罪莫窮。

第二十七世東明旵禪師因睹松有省見寶藏具陳悟因藏斥之遂親炙座下一日藏問心不是佛智不是道汝云何會師向前問訊叉手而立藏呵曰汝在此許多時還作者個見解師乃發憤至第二日驀然徹法源底遂呈偈曰一拳打破太虛空百億須彌不露蹤借問個中誰是主扶桑湧出一輪紅頌曰。

拽翻自己閑巴鼻一摑天輪透頂關峭峭巍巍孤卓卓當堂奮出爪牙班。

第二十八世海舟慈禪師初於萬峰機下有省遂廬于洞庭山後一僧呵其見解師即棄菴詣東明一日明問曾見人否師曰見萬峰明曰萬峰即今在什麼處師罔然明曰恁麼則何曾見萬峰師歸寮三晝夜寢食俱忘偶香燈繩斷墮地廓然大悟詣關前呈悟繇明曰老闍黎承嗣萬峰去師曰和尚為我打徹豈得承嗣萬峰明遂出關陞座曰瞿曇有意向誰傳迦葉無端開笑顏到此豈容七佛長文殊面赤也茫然今朝好笑東明事千古令人費唾涎幸得海公忘我我濟宗一脈續綿綿擲拄杖云千觔擔子方全付玄要如今拄杖談以拂子擊三擊下座頌曰。

見得乾坤大似斗如何撥著便糢糊眼光廓落超方外始信從前不丈夫。

第二十九世寶峰瑄禪師因海舟造塔院斧傷足有省乃充火頭一日負柴舟見曰將棘刺去作甚麼師曰是柴舟呵呵大笑師罔然舟曰是柴將去燒卻師遂起疑曰和尚畢竟是個什麼道理故爾問我是夕刻意參究不覺被火燎去眉毛面如刀割以鏡炤之豁然大悟作偈呈舟舟便打師奪拄杖曰者條六尺竿幾年不用今日又要重拈舟大笑師又呈偈曰棒頭著處血痕斑笑裏藏刀仔細看不是英靈真漢子死人喫棒舞喃喃舟曰即此偈語可紹吾宗頌曰。

天自蒼蒼水自清銀鉤驀鉤渡江人反流棹轉村邊岸得路歸來滿面春。

第三十世天奇瑞禪師參寶峰峰問甚處來師曰北京曰別有去處麼師曰隨方瀟灑曰曾到四川否師曰到曰四川境界與此間如何師曰江山雖異風月一般寶豎拳曰還有者個麼師曰無曰因甚卻無師曰非我境界曰如何是汝境界師曰諸佛不能識誰敢強安名曰汝豈不是著空師曰終不向鬼窟裏作活計曰西天九十六種外道汝是第一師拂袖便行寶乃付偈曰濟山棒喝如輕觸殺活從茲手眼親聖解凡情俱坐斷曇華猶放一枝新頌曰。

放開一線針來往掣斷玄津鱗鼓腮吸盡太湖千萬頃滔天浪湧響如雷。

第三十一世絕學聰禪師依天奇奇問苦樂皆心因何外取師曰秪為不了曰是非皆事因何妄承師曰錯認定盤星曰迷悟皆人因何不懂師曰早知燈是火豈向四方求奇乃付偈曰道者心同慈嫗心爭教赤子困群陰輔成架海金樑子佛缺方知補浩任師後居龍泉寺有僧問如何是本來面目師曰石香亭僧云便恁麼去時如何師曰喪卻了也僧問今朝孟夏八日天下叢林皆慶如來降誕之辰未審如來何處降生師於几上畫個圓相頌曰。

春園爛熳花浪潑弄蝶爭妍撲鼻香日落茆簷天色晚一輪霜月炤池塘。

第三十二世笑巖寶禪師參絕學便問十聖三賢已全聖智如何道不明斯旨學厲聲曰十聖三賢爾已知如何是斯旨速道師下語不契一日洗菜次偶一莖菜墮水逐水圜轉捉不著忽有省遂攜籃歸學見便問是什麼師曰一籃菜學曰何不別道一句師曰請和尚別問來後與學圍爐次學曰人人有個本來父母子之父母今在何處師曰一火焚之學曰恁麼則子無父母耶師曰有即有佛眼覷不見學曰子還見麼師曰某亦不見學曰為什麼不見師曰若見則非真父母遂呈偈曰本來真父母歷劫不曾離起坐承他力寒溫亦共知相逢不相見相見不相識為問今何在分明舉似師學深肯之頌曰。

河頭水向河頭賣就手贏錢就手彰一段風流惟自得綠叢翠裏帶歸香。

第三十三世幻有傳禪師聞燈花爆聲有省直造北方參笑巖求證巖曰汝將從前得力處一一說來師具實荅語中間巖驀趯出鞋曰向者裏道一句看遂把師話端一齊打斷師通夕不寐明晨佇立簷下巖見喚師師回顧巖翹一足作脩羅障日月勢師當下脫然一日巖入堂曰我者拄杖要與人有要底麼首座曰某甲要巖曰汝要作麼座曰要他鏟斷天下人舌根巖以杖架肩曰楖栗橫擔不顧人直入千峰萬峰去師躍然下禪床曰恁麼須分付某甲往前迎取巖笑曰汝當久久執持一番始可打艸去也乃贈一笠曰以此覆之無露圭角頌曰。

衣錦丈人遭打劫渾身脫落赤條條從茲撒手還鄉後萬古清寧樂舜堯。

第三十四世密雲悟禪師因挑柴過一山灣見一堆柴突露面前忽有省遂依幻有和尚脫白請益幻幻曰汝若到者田地便放身倒臥嗣後惟加罵詈師慚悶交感一日城歸過銅棺山頂忽覺情與無情煥然等現正所謂大地平沉底境界時幻遷北京乃往覲幻問汝有新會處麼師曰一人有慶萬民樂業幻曰汝又作麼生師曰某甲得得來省覲和尚幻曰念子遠來放汝三十棒師抽身便出一日幻問忽有人問汝如何秪對師驀豎拳幻曰老僧不曉得者是什麼意思師曰莫道和尚不曉得三世諸佛也不曉得又一日幻舉拂問諸方還有者個麼師震威一喝幻曰好一喝師連喝兩喝歸位幻囑師扶佛法師呈偈曰若據某甲扶佛法任他○○○○○都來總與三十棒莫道分明為賞罰頌曰。

巢頂鐵船獨駕時閻浮界闊縱橫機分明顯煥無私也一道真風掌握歸。

第三十五世費隱容禪師初參壽昌博山及雲門皆不能了手有偈見志曰吾年二十五氣海吞佛祖不過古人關豈踏今時路後聞密雲和尚過越寓吼山遂謁便問覿面相提事若何雲以番菩提珠便打師曰錯雲又打師便喝雲秪管打師秪管喝至第七打頭顱幾裂所有伎倆知見一切冰釋直下似塊鈍鐵一日雲問薰風自南來殿閣生微涼汝作麼生會師曰水向石邊流出冷風從花裏過來香雲曰離了此又作麼生師曰放和尚三十棒雲曰除卻棒又作麼生師便喝雲曰喝後聻師曰更要重說偈言雲便休去頌曰。

橫吞佛祖氣昂藏虎口翻身步大方突現三頭并六臂羅龍打鳳顯威光。

靈機觀禪師語錄卷四

靈機觀禪師語錄卷五

嗣法門人　超洧　超源　定禪　昌賢　等編

頌古

世尊初生。

廓落孃生面橫身便截流軒昂吞宇宙大地孰為儔。

世尊陞座文殊白椎云諦觀法王法法王法如是世尊便下座。

腳跟纔動涉淆訛更把鉤牽犯手多盡謂機前都漏洩詎知平地起干戈。

長爪梵志與世尊索論議。

深藏鬼窟建昇平何處消閒可樂身陸地踢翻波浪黑豁開天日見全真。

世尊因乾達婆王獻樂。

一絃撫動顯靈機物物頭頭盡展眉妙運風流多意氣卻將迦葉作猜疑。

世尊於涅槃會上以手摩胸告眾。

覿體風光杳莫名摩胸告眾已多爭醫來死馬成何用賺及平人落火坑。

世尊示寂金棺從座而舉高七多羅樹。

開口已經遭打殺臨終又賣醜行藏生平浩氣難收拾死到棺材也發狂。

武帝問初祖如何是聖諦第一義。

有貨不愁無買主如何賤把本錢虧分明有理終難訴獨自凄凄暗渡歸。

祖命門人曰時將至矣汝等盍各言所得乎最後慧可大師禮拜依位而立祖曰汝得吾髓。

潦倒胡僧入草深令人白日暗中尋神光特地施三拜也是門栽荊棘林。

百丈埜狐。

脫卻破㲯毿通身衣錦歸雖然榮耀極埋沒自家威。

臨濟上堂次兩堂首座同時下喝。

白刃交鋒絕擬倫纔分利鈍喪全身鉤頭有餌難吞吐傀儡抽牽見活人。

臨濟示眾云大凡演唱宗乘一句中須具三玄門一玄門須具三要有權有實有照有用汝等諸人作麼生會便下座。

藏身只在一毫裏鬼臉揉來面目殊誤賺許多迷夢客攀花折柳逐岐途。

三句。

一筆丹青畫不成更加點綴始分明縱饒巧設多般態何異靈龜拽尾行。

臨濟應機多用喝會下參徒亦學師喝。

家門弗禁每招災惹得韓盧逐塊來徹困老婆心未死猶憐稚子不成才。

臨濟將終云吾滅後不得滅卻吾正法眼藏。

千年鈍鐵夜生光聲價遼天孰敢當不意逆兒先捉敗等閒拋出賤如蜣。

趙州訪二菴主。

尋常家活人人具一種風流識者稀三寸舌尖鉤鎖處誰能指出趙州機。

國師三喚侍者。

三應三呼負汝負吾慣將惡水覿面糊塗咦遍界明明藏不得何須特地費分疏。

首山竹篦子。

腦後拈來活似龍當陽獨脫杳無蹤堪憐滯殼迷封者海闊天遙路不通。

大梅住山後馬祖令僧往問曰和尚見何道理便住此山梅曰馬大師向我道即心即佛。

秤錘落井不須尋擬欲追蹤墮更深徹底窮源無變易豈墮塵世逐浮沉。

香嚴上樹。

現成風月沒多般上樹生涯卻似瞞笑裏賊身藏不得惡聲流布遍塵寰。

興化擯維那。

白棒當頭徹骨貧更加趁出絕疏親賺他無限盲聾漢開眼都云打克賓。

靈雲見桃花。

靈雲有眼花邊失貽累玄沙摸壁行入艸且深人不委至今狼藉滿江城。

大溈示眾云有句無句如藤倚樹。

證龜成鱉意何憨語的言端轉不堪可惜肝腸剖露了空開笑臉卻羞慚。

法眼二僧捲簾。

覿面相呈人易會舌頭翻轉許誰知可憐一對郎當漢開眼遭他腦後椎。

世尊在忉利天為母說法。

栴檀雕就紫金身特地逢迎意氣親慚愧瞿曇清白眼無端又著一沙塵。

城東老母不欲見佛。

川流縱出競奔騰桂棹橫空截未能識得源頭皆是水任他波浪碧層層。

泗州大聖。

出門車馬可驅馳酒喫長安正樂時義膽相逢添醉後遙聞千里動愁思。

陳操見資福。

街頭驀撞舊商人買賣如何見得真不但兩家都失利從前知己反相嗔。

雲門一曲。

老大躘蹱應事乖護身只靠一招牌零零落落渾無樣能使瞻風動遠懷。

女子出定。

無端畫地卻成牢一任神愁鬼慟號泥裏刺藏輕撥出等閒誰著眼睛高。

五祖三佛侍立。

一個膠盆黑夜擲說青道白顯奇言誰知破業郎當子惹得哀聲送出門。

僧問曹山學人通身是病請師醫山云不醫僧云為甚不醫山云教汝求生不得求死不得。

抽人筋骨拔人腸勝似蠱家蜜裏礵此是單傳百驗訣不須他處覓奇方。

俞道婆賣油餈。

何處春風動故情笙歌堆裏醉平生不嫌陋質街頭露捏出油餈活眼睛。

睦州因秀才過訪會二十四家書。

秀才學藝世無強睦老荒疏一點彰公諭有誰遮得眼惹他酸透鼻尖香。

無業禪師示眾云一毫頭凡聖情念未盡未免入驢胎馬腹直饒一毫頭凡聖情念頓盡亦未免入驢胎馬腹。

拈出些兒釘眼睛誰知睛是眼中釘謾言擺脫超方外白日愁聞鬼哭聲。

福嚴容老和尚僧參尚問那裏來僧云杭州來尚云還得江西信麼僧呈坐具尚云不是者個消息僧近前尚便打。

的的江西帶信來驀頭一拶別疑猜現成三昧都忘卻贏得烏藤到額腮。

書問

老人命代復曾心空居士

昨接華翰謂達摩西來盡大地是善知識寧必金粟而稱法窟哉山埜道居士不惟數千里外覿面相逢抑且穿卻古今老凍膿鼻孔了也但未能撒手掀翻到古人放身命處所以偈語中雖有本據可窺似未灑落根蒂何故不疑之地時人知有拈提得來早已落二須知威音那畔空劫已前箇箇眉橫眼露壁立萬仞必無待達摩西來方顯發斯端倪耳然山埜因風吹火未委居士面門又向何處躲避耶速道速道。

復海鹽張禹侯居士書

接尊翰足三載矣披靡日病未能酬復深見居士為道敦篤猶不我責而又殷殷垂注以好音頻寄媿荷山中何可克當謝謝細讀來示謂向蒙慈誨奚啻振矇但塵緣未斷牽絆者多惟念念兢兢以不克副為懼即此數語以墮細膩泥穿似未直截猛省提究為切須知此事實不恁麼古有抱子弄孫色色如舊之語此段景況願居士勿生異見別作途程只向此處咬著自看塵緣何物牽絆何人然雖與麼貧衲有口終不說破須是張禹侯自肯點頭方敢指出且道指出箇什麼速道速道。

復福嚴靈嶽和尚

祖庭重任非有力大人莫能荷負吾兄繼席三載道望丕著誠可謂克家者矣欣羨欣羨茲復退己讓人乃以推舉之責相屬弟何敢當然以愚見別選住持能否未定莫若吾兄久任斯席之為愈也且先人已有惟德是託之囑幸高明裁之肅此布復不一。

與梁日章居士

只是一箇梁日章當下腳踏實地去天下善知識不奈你何何故只為識得梁日章真不受欺瞞若于梁日章外別有枝葉可攀正是拋家浪走于梁日章分上全無交涉來諭所謂說時忽覺清亮過時活如荷莖之露實難捉摸苦苦此苦未是苦忽若風翻荷葉露全歸水梁日章又在甚處安身立命者裏道不得纔是苦雖然山埜為梁日章早道了也梁日章還覺面熱否。

與北京張顒侯孝廉

士大夫信此道者最難能誠信而力行者尤難今居士既誠信矣力行矣便好將箇無義路話頭拶碎生死窠窟直得信亦不立行無所行便是到家時節方不辜居士一番決烈志氣耳。

復朱太赤文學(二則)

蒙垂顧不惜眉毛與居士葛藤一上殊覺狼藉不少此無他蓋謂青天白日無處藏賊故不得已和贓捉敗已為居士覿面證據了也將謂直下承當別無岐路誰知偷心未死又來納敗今幸人贓現獲轉送臺前若係真賊計贓定罪若係假賊要求山埜慈悲通箇消息好與當頭一棒若諳棒頭落處則便見真贓現前更無消息可通亦無真假之見存於胸次向人定奪可否惟作得主把得定施機發用隨處自在與從上乃佛乃祖及天下老凍膿一鼻孔出氣更非別人雖然是賊識賊未審居士異日相見還解轉身否咄直饒轉得身來猶是竊物以當家寶急須火速拶出蓋天蓋地一段光明從胸襟流出纔是法門真種艸也。

又

承教謂滯紅塵四十五年也自知不是百年常住只此兩語便是居士歎息光陰省察生死之念切正當此際切忌別覓安身就向此大男小女米鹽酒肉裏輥作一團昏陀陀地上振起精神看父母未生前此段境界從何而有今既推撥不開一口氣不來時又向何處安頓到者裏盡居士聰明知解胸中所有韜略總用不著須是居士刻刻痛念無常時時警覺生死回頭自看看來看去看到水窮山盡處豁開兩眼伸手摸著鼻不覺大笑一場方知此大男小女米鹽酒肉不是別物乃是當人破暗慧炬刮目金鎞借此翻身直入安樂家鄉纔是紅塵堆裏快活自在漢也不見唐時有箇龐公看破此事將家財拋棄湘江作一偈有男不婚有女不嫁大家團圞頭共說無生話後來宋時又有箇楊傑翰林摸著龐公鼻孔忍俊不禁亦作一偈男大須婚女大須嫁討甚閒工夫更說無生話看者兩箇措大俱是紅塵俗漢各占本地風光便解賣弄世出世間大事又何曾以大男小女米鹽酒肉而作拖累之見乎雖然更有一處淆訛只如龐公道不婚不嫁楊又道須婚須嫁兩邊不立中道莫居請居士別具手眼通箇消息看因兩次來翰諄切山埜亦不覺饒舌至此。

復沈虎臣居士

敬讀尊諭有見道之資而未得入道之要蓋為拋棄利刀快斧不能直下劈破生死窠窟以致奇巧識情蘊為家賊作祟日深不獲自在此病非獨居士無由淨絕盡大地人未得心眼融通便墮此境者比比皆是今無別法為居士曲垂方便但請居士自認自家是家主直據家中堂堂正坐然後左之右之眼見耳聞歷歷分明畢竟承誰恩力而能號令一切當恁麼時向箇裏作得主把得定不被諸塵作鬧好醜存情便是安家樂業時節任他佛來魔來天來神來擬欲窺越此箇堂奧不消咳唾一聲永自迴避無門縱使家賊作祟亦不須著心排遣而但云賊賊已自迷頭怖走于無邊方矣此是當人應驗契券執炤在手歷劫至今疆界分明無敢移易絲毫許居士更須摸取自家鼻孔與三教聖人鼻孔一耶二耶苟若一二存見鼻孔卻成兩箇未免隨賊奔馳錯認山河作眼睛是還家消息而不為劫掠者幾希向後不識居士又向何處住腳速道速道。

復海鹽張小白內史

山埜孤巖抱拙與世疏渺兩蒙台護破格垂注非乘願山頭莫能發此誠至之心而信荷若是耶謝謝承施金牛飯為令公郎百日之囑即舁應供堂招諸和尚子箇箇喫得飽齁齁不惟使令公郎冥路逍遙即尊家亦獲福無量矣山埜忍俊不禁為之饒舌讚和云但願春風吹不老瞎驢笑得口門開此復。

復虛白西堂

舊臘爾璘來見所敘述已知上座生平之學殊不介意及見與慈老師夢中一段因緣又知上座有肩荷之志然從上來事任重非輕須有堅忍乘願之力方堪克紹若忽然與麼忽然不與麼則欣厭取舍之念未忘不逐落花紅片片定隨流水碧層層矣更欲山僧禪板發落有何益哉雖然賊原無種慈老師難辭其責現有真正白拈立待上座翻轉面皮始見親切。

復福嚴古風和尚

福嚴祖庭弟已繆住三載兄今光燦師室三年可謂名既正言亦順矣但欲推譽繼席者主行其事與曹護法商議敦請又不在弟為今日之長而區區及此也況師門昆季尋常可否惟兄備悉弟自去秋病目至今昏昧尚未清脫萬一有失正來諭所謂當此時風衰薄之際經歷人情意況殊覺寒心非兄多年舊識莫能發此真切之諭使弟痛感至言也聊此艸復統祈垂諒謝謝不盡。

與至卬西堂

書至別後履歷大概俱已備悉但福塘風景未是弘道之時吾徒久戀在斯似非究竟山僧去秋九月受福嚴檀護之請以此心無媿勉力維持而叢林庶得安妥龍象俱各遵規恍若先人冥助之力亦一快事也想吾徒聞此必發英概之志以為人急切之願束裝出嶺互相輔弼以光祖室此是山僧之所重念焉惟吾徒勉其行以慰所望。

與滇南茹蘗西堂(二則)

山僧去秋九月赴石門福嚴之請雖有數百衲子輻輳其間而朝夕為人提挈殊覺神倦思上座以履真實踐臂力之助而末由所致茲得書欣快殊甚然尤見有殷念思慕之誼故特具數行與上座束裝下來互相輔弼以光祖庭是山僧之所屬望亦是上座利人行志之時也幸勿以筋力不逮他事為辭至囑至囑外法語三則理直詞暢但初則於轉折處似覺寬緩不切宜知之。

又

前七月初有復書一通與上座決志離楚以赴冬期之職不意書未入覽而具豐一燈二禪者至此番跋涉之勞益見上座以遠馳殷切之心念我多矣所寄難得之物次日即專僧分惠翔鳳而福嚴一眾俱感飽鼽之力非山僧所能筆盡其意二禪者辛勞殊甚腳未寧暇又復著渠與涵禪同往非有宿契之緣安能若是惟上座體斯心速斯行毋辜老倒之懷以失眾望不盡。

復石門曹遠思司理

先師主持法門為此寺一代中興當以臨濟正宗三十一世為傳其高僧神僧聖僧別有品列非從上統係所關幸囑諸秉筆者為荷紀年錄行實及遺囑語謹以奉覽。

復曹遠思司理留再住福嚴

前接台翰伏讀至再不禁感泣復承玉趾枉顧殷勤獎慰益覺赧汗無地矣足徵大護法深念祖庭而垂情于衲如此一字一句發于肝膈衲非木石敢不銘心鏤骨乎但衲過福嚴時于資福諸職原議以三載為期今百事廢弛人心解散若久假不歸即同棄置若云兩處兼理而以衰邁之年心血枯槁顧此失彼得不為智者所竊笑乎至于同門中別請實天童讓迭主之式既曰嗣法者例皆有分即宜次第住持庶為法門盛事非僅為飭讓以息諍也承護法之所以諄諄誡勉者本為深體令先慈之德曲盡金湯之誠在衲于勢必不能留于理正宜引退去就之義庶乎不苟伏望護法矜其豖鹿之性早賜還山幸適餘年始終佩德臨穎無在惶悚待命之至。

與白雲子素上座

老僧新歲忽得風疾其衰頹老態難以筆畫上座高踞白雲正是埋頭蓄養之時切念授受匪輕晷刻于法自警使來學有所嚮慕庶不負擔荷從上大事也開宗來特書數行慰汝安分住山慎勿以老僧為慮至囑至囑。

答嘉禾頂居士

承敘述參見先輩及諸方尊宿無不親覲請益毒恨宿無靈骨未透向上關捩欲山埜扶起鈍根使百年古鏡一旦復明啣結之恩不獨遙空頂禮已也讀至此好與三十棒棒棒與居士見血染紅秀水一溪流豈是分外雖然且作死馬醫向數問處一一略露鞭影會與不會是居士分上事山埜終不敢再為分疏更添枷杻也此復。

問如何得成佛作祖去。

答會取煙雨樓。

問問道於盲意旨如何。

答偷心路絕。

問了得一萬事畢玄墓剖和尚如何發願西方。

答長安路上笑行人。

問一靈未假胞胎時在何處安身立命。

答切忌迷頭怖走。

問東家作驢西家作馬請一語。

答總是者一頭。

問要騎便騎要下便下意作麼生。

答元來卻是汝。

問如何是祖師西來意云庭前柏樹子與神前酒臺盤是同是別。

答不解指數勞動算盤。

問寒時寒殺闍黎熱時熱殺闍黎如何得無寒暑去。

答捏著鼻孔看。

問暫時不在如同死人不在箇甚麼。

答門前石敢當。

靈機觀禪師語錄卷五